染色大眼雞攻陷港街市 提防中招

現時雖是休漁期，不少街市卻湧現大量色澤鮮艷、賣相「靚仔」且價錢極平、俗稱大眼雞的大眼鯛魚。有網民聲稱購得色澤艷紅的大眼雞回家煮蒸後，發現魚汁竟為粉紅色，疑屬染色魚。東網記者日前在多個街市購得該類魚，經專家檢測後，直指有關魚類為染色貨。有業內人士踢爆，為增加魚類供應，近月多了進口來自印尼和馬來西亞等飛機貨，不排除有不法商人將急凍已久的殭屍魚「化妝」後促銷，估計每斤可賺逾倍，呼籲市民小心購買。

多區公眾街市發現這些疑被「加料」的大眼雞蹤影，不但顏色「紅得出奇」，價錢更「平得出奇」！荃灣楊屋道街市有2至3檔魚檔售賣疑被染色的大眼雞，其中專售魚蝦的1檔，1兜3條的大眼雞售約30港元，每條僅需10港元。記者購買大眼雞1小時後，在沒有雪藏情況下，魚身即發出惡臭難聞的味道，且以紙巾拭抹後，雪白紙巾隨即染上粉紅色。

深水埗北河街街市同樣有疑似染紅的大眼雞出售，顏色異常艷紅，有檔販更以低至3條28港元、4條30港元的價錢作招徠。黃大仙大成街街市有海鮮檔亦以4條40元，售賣疑似染紅大眼雞，事實上較早前亦有市民購買有關魚，回家蒸熟後亦發現粉紅色魚湯，便立即將魚棄掉。

香港海鮮業聯合總會主席李彩華直指，急凍已久的魚新鮮度大減，不排除有不法商人為這些魚「加啲色水」以促銷。李又指，相較於本地所釣的大眼雞批發價每斤120元、每條10多両重售約百元，染色魚價格便宜逾半，每斤成本價僅30至40港元、售價則50至60港元，由此推算每斤可賺逾倍，而坊間每條平均售價為10元的大眼雞為薄利多銷。

「從魚嘅眼角膜、腮、魚鱗、鰭同尾部，都同正常嘅大眼雞唔同！」香港魚類學會會長莊棣華幾乎肯定記者購得的大眼雞經過人工染色。他續解釋，從魚較薄的黏膜位置，如魚唇、魚鰭、尾部及頭部內的肉，均呈現一致的紅色，而這些較薄的位置是容易「上色」的部分，有別於一般大眼雞背部應為紅色，魚肚為銀色。

立法會議員柯創盛直斥，食環署把關不力，敦促加強抽查及公布抽查結果，否則不能釋除公眾疑慮。

食環署回覆指，食物安全中心今年首5個月，接獲兩宗涉及大眼雞懷疑染色投訴，並抽取樣本檢測，全部樣本通過檢測。
----------------------